% Dissertacao de mestrado
% Andressa Sivolella <asivolella@poli.ufrj.br>
% 2016-02-16

\documentclass[msc,numbers]{coppe}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{graphicx}% Include figure files
\usepackage{multirow}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{url}
\usepackage{float}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{tikz}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{pdflscape}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}

%\makelosymbols
\makeloabbreviations

\begin{document}
  \title{
    Inteligência Computacional na Avaliação de Códigos em um Sistema Complexo de Detecção com Desenvolvimento Colaborativo
  }
  \foreigntitle{
    Computational Intelligence for Source Code Assertion in a Complex System with a Collaborative Development Enviroment
  }
  \author{Andressa Andrea Sivolella}{Gomes}
  \advisor{Prof.}{José Manoel de}{Seixas}{D.Sc.}

  \examiner{Prof.}{José Manoel de Seixas}{D.Sc.}
  \examiner{Prof.}{Aluízio Fausto Ribeiro Araújo}{D.Sc.}
  \examiner{Prof.}{Ignácio de Bediaga e Hickman}{D.Sc.}
  \examiner{Prof.}{Luís Henrique Maciel Kosmalski Costa}{Dr.}
  \examiner{Pesquisadora}{Carmen Lúcia Lodi Maidantchik}{D.Sc.}
  \department{PEE}
  \date{03}{2016}

  \keyword{Mineração de códigos}
  \keyword{Métodos ensemble com árvores}
  \keyword{Plataforma colaborativa}

  \maketitle

  \frontmatter
  %\dedication{}

  \chapter*{Agradecimentos}
  Agradeço a paciência e orientação do professor José Manoel de Seixas e a pesquisadora Carmen Maidantchik, por fazerem parte dessa conquista desde a graduação em Engenharia Eletrônica.

  A minha mãe, por todo esforço em proporcionar e incentivar a melhor formação possível. 

  Aos amigos e profissionais que eu tive a honra de conviver e trabalhar no CERN, na Suíça, de múltiplas nacionalidades. Esta experiência sempre foi incrível, independente de qual ida!

  E também, aos amigos próximos que incentivaram e sentem orgulho, como eu, desta conquista, os quais prefiro não mencionar nomes específicos para não cometer o erro de esquecer algum. 

  Mas, especialmente ao Frias. Sem ele a reta final deste mestrado teria sido impossível! Um super obrigada!

  \begin{abstract}

  Apresenta-se, nesta dissertação, uma Plataforma web, projetada e desenvolvida em um ambiente altamente complexo na área de Física de Altas Energias. A referida plataforma tem como um de seus objetivos prover um ambiente para desenvolvimento e compartilhamento de códigos fonte para análises físicas da colaboração, que são executados em máquinas separadas do servidor que hospeda a plataforma web. A execução de códigos em um ambiente separado da plataforma foi projetado com a  finalidade de não sobrecarregar o servidor principal. Mas, códigos fonte podem conter falhas que impedem a sua execução e a sua não identificação prévia, como consequência, consome recursos computacionais a medida que compromete a máquina que tenta executá-lo.  Neste contexto, esta dissertação tem como principal objetivo avaliar a possibilidade de aplicação de  algoritmos de aprendizado de máquina para classificar códigos fonte que poderiam falhar durante o processo de execução, em contra partida a aplicação de analisadores estáticos de código. Para atingir tal objetivo, um estudo na área de inteligência computacional aplicada a códigos é realizado, assim como a aplicação de ferramentas que garantem qualidade no desenvolvimento de software na área de Física de Altas Energias.


  \end{abstract}

  \begin{foreignabstract}

  This work presents a web platform, designed and developed in a highly complex environment to support High Energy Physics analysis. One of the platform's goals is to provide an environment for development and sharing source codes, that are executed on machines separeted from the server hosting this platform. This goal was designed in order to not overload the main server. But source codes may contain flaws and unless its not formely identified, as a result, computer resources are unnecessarily consumed. In this context, the main goal of this thesis is to investigate the possibility of applying machine learning algorithms to classify source codes that might fail during execution trial, but without executing them. To achieve this goal, a study in the area of Computational Intelligence applied to source codes is  performed, as well as the application of tools that guarantee quality in software development on High Energy Physics area.

  \end{foreignabstract}

  \tableofcontents
  \listoffigures
  \listoftables
  %\printlosymbols
  \printloabbreviations

  \mainmatter

  \input{intro}
  \input{atlas}
  \input{tio}
  \input{code_mining}
  \input{resultados}
  \input{conclusoes}

  \backmatter
  \bibliographystyle{coppe-unsrt}
  \bibliography{dissertacao}
\end{document}
