\chapter{Introdução}
    No desenvolvimento de projetos de software, quanto mais cedo uma falha em código é identificada, menos custosa é a sua manutenção. Uma das maneiras de garantir qualidade está na utilização de analisadores estáticos: tal ferramenta gera alertas sem a necessidade de execução do código que está sendo desenvolvido. Tais alertas indicam linhas em que possivelmente o código irá falhar quando for executado. Mas, com o passar do tempo, um inconveniente do analisador estático foi empiricamente identificado: percebeu-se que a maior parte dos alertas gerados não indica necessariamente falha em tempo de execução e em contra partida, algumas falhas não são identificadas pelos alertas do analisador estático.
    
    Neste contexto, uma aplicação que surge para auxiliar a área de engenharia de software na oferta de qualidade em desenvolvimento de codigo fonte é a área de Inteligência Computacional aplicada em códigos. As motivações são diversas: vão desde mineração em repositorios de versionamento para identificação do que determinado projeto faz sem nem ao menos executá-lo, até a identificação de trechos de códigos em grandes projetos que são muito similares (ou até mesmo iguais) e dificultam a sua manutenção.

    Este projeto é, portanto, interdisciplinar e busca aplicar técnicas de Inteligência Computacional durante a implementação de códigos fonte.
    \section{Motivação}
    O CERN (Organização Européia de Pesquisa Nuclear) possui em operação o LHC (\emph{Large Hadron Colider}), que é o maior colisor de partículas já construído na história. Ao longo do LHC foram construídos experimentos, que são pontos de observação onde as partículas aceleradas em direções opostas se colidem.
    O ATLAS é o experimento o qual este projeto está inserido. Sua colaboração é composta por milhares de pessoas e dezenas de países membros. O calorímetro de telhas (TileCal) compõe o sistema de calorimetria do ATLAS juntamente com o calorímetro de argônio líquido, e tem como objetivo medir a energia das partículas resultantes de colisões.
    Um dos objetivos da colaboração do TileCal é assegurar a qualidade de dados de calibração para garantir a sua operação. Uma característica marcante de projetos no CERN é a alta rotatividade de pesquisadores dentro do experimento. Um novo entrante no projeto ou a simples troca de funções exige um tempo de treinamento. Muitas são as tarefas que precisam
    ser realizadas pela equipe que analisa os resultados gerados, a fim de garantir a qualidade de dados do TileCal. A maior parte dessas tarefas é realizada com o auxílio de sistemas computacionais desenvolvidos ao longo da colaboração de diferentes institutos. Para facilitar a integração de tais ferramentas, a Plataforma web Tile-in-ONE foi desenvolvida e uma de suas principais características é fornecer um ambiente via web para o desenvolvimento de análises físicas através da implementação de códigos fonte.
    O Tile-in-ONE foi projetado para executar os códigos desenvolvidos e compartilhados pela colaboração em um conjunto de máquinas separadas do servidor para evitar sobrecarga de processamento ou acesso a dados. Atualmente a plataforma encontra-se em produção.
    Se um código fonte é submetido com falhas, consome-se tempo e recursos computacionais ao enviar o código para máquinas diferentes do servidor. Neste contexto, surge uma questão: seria possível identificar códigos fonte com potencial de falha sem necessariamente executá-los? O projeto aqui desenvolvido busca responder tal pergunta.
    \section{Objetivos}
    \label{objetivos}
    Como dito anteriormente, este projeto tem como objetivo principal identificar códigos fonte com falhas, desenvolvidos em um ambiente web colaborativo, antes de sua execução, evitando que recursos computacionais sejam utilizados sem necessidade.
    Algorítmos de aprendizado de máquina serão verificados como uma maneira de abordar o objetivo principal deste projeto. Esta avaliação pode se dar através de medidas e ferramentas frequentemente utilizadas na área de inteligência computacional (F1-score e matrizes de confusão, principalmente).
    A investigação de aplicação de inteligência computacional na área de Física de Altas Energias para este fim e a aplicação de ferramentas que garantem a qualidade de códigos desenvolvidos também é um dos objetivos deste projeto.
    \section{Organização do documento}
    No Capítulo~\ref{cern} o ambinete do CERN, o colisor de partículas LHC e o experimento ATLAS são apresentados, com ênfase no Calorímetro de Telhas (TileCal) bem como suas análises e os diferentes grupos que compõem a colaboração TileCal.

    O Capítulo~\ref{tio} descreve a Plataforma web Tile-in-ONE projetada e desenvolvida, desde o fluxo de dados projetado, até mesmo a infraestrutura implantada. Ao ser colocado em produção uma nova necessidade surge e tal necessidade também é descrita neste capítulo.

    Uma investigação na literatura sobre a aplicação de mineração de códigos para a identificação de falhas em códigos sem a sua execução é abordada no capítulo~\ref{code_mining}, principalmente no ambiente de Física de Altas Energias, e consequentemente, no CERN. Neste capítulo também são abordados os atributos comumente utilizados na aplicação de mineração em códigos. Os algoritmos que foram testados como uma possível abordagem o finalizam.

    O Capítulo~\ref{results} descreve quais códigos fonte compõem o conjunto de dados que foi utilizado para o treinamento dos algoritmos descritos no capítulo anterior. Faz-se um estudo também da necessidade em se utilizar todos os atributos citados pela literatura. E por fim, o desempenho dos classificadores gerados são discutidos.

    O Capítulo~\ref{conclusoes} finaliza este documento avaliando se os objetivos descritos na seção~\ref{objetivos} foram contemplados e levanta ainda algumas possíveis análises que podem ser abordadas no futuro.